\chapter{Resultados}
\label{chap:resultados}
\drop{E}{n} este capítulo se recogen los resultados del proyecto. En él se valorará si el resultado respecto a la planificación del desarrollo y respecto al presupuesto establecido. También se detallarán los resultados obtenidos del propio desarrollo del proyecto, como son la infraestructura de red diseñada y la aplicación que se ha desarrollado.
\section{Planificación}
Respecto a la planificación los resultados han sido satisfactorios, puesto que aunque se han introducido retrasos considerables en las fases de diseño e implementación, la mayoría ha sido debido a factores externos. Esto implica que la mayoría de las tareas se han llevado a cabo en los tiempos estimados:
\begin{itemize}
\item La fase de análisis de requisitos fue llevada a cabo sin ningún retraso, y cumpliendo los plazos de forma aproximada a los estimados, con variación de pocas horas de trabajo.

\item En la fase de diseño se produjeron retrasos debidos al esfuerzo llevado a cabo en el estudio de \textit{Open\ac{WISP}}, puesto que se pensaba que podría ser una alternativa interesante y viable para este proyecto. Este estudio llevó aproximadamente 70 horas más de lo estimado, aunque el resto de tareas de esta fase se realizaron aproximadamente en el tiempo estimado.

\item La fase de implementación está pendiente de que la empresa instaladora del sistema se encuentre disponible para realizar la instalación del switch. A pesar de estos retrasos introducidos por factores externos, toda la documentación referente a los procedimientos y pruebas a llevar a cabo una vez terminado el despliegue ha sido generada y se encuentra presente en esta memoria.

\item Del mismo modo, aunque no se ha podido llevar a cabo la fase de operaciones y mantenimiento, y por tanto, el traspaso del sistema al personal de \ac{TIC} correspondiente, se ha definido la metodología a seguir para mantener y monitorizar el sistema de forma correcta, así como para resolver incidencias.
\end{itemize}

A continuación se presenta de forma resumida en forma de tabla una aproximación de las horas dedicadas a cada fase del proyecto (ver Cuadro.~\ref{tab:horas}).
\begin{table}[!h]
  \centering
  {\small
  \input{tables/horas.tex}
  }
  \caption[Aproximación de las horas empleadas para cada fase del proyecto]
  {Aproximación de las horas empleadas para cada fase del proyecto}
  \label{tab:horas}
\end{table}
\section{Presupuesto}
En cuanto al presupuesto, las estimaciones han sido bastante precisas, y los gastos realizados a lo largo del proyecto se resumen en el cuadro~\ref{tab:costes}.
\begin{table}[h]
  \centering
  {\small
  \input{tables/costes.tex}
  }
  \caption[Resumen de costes del proyecto]
  {Resumen de costes del proyecto}
  \label{tab:costes}
\end{table}
En él puede observarse que el coste total del proyecto ha sido de 40.350\euro{}, cuando se presupuestaron más de 50.000\euro{}. Esto es debido principalmente al ahorro que ha supuesto la elección de una arquitectura de red basada en \ac{AP}s autónomos con controlador virtual distribuido, lo que ha permitido prescindir del controlador de red. Otro factor que ha influido positivamente en la reducción de los costes ha sido la elección del switch, con un coste menor que el presupuestado. Finalmente, la estimación de horas de trabajo del personal involucrado en el proyecto fue mayor que la final, incurriendo en un menor coste.
\section{Infraestructura de red}
El resultado más importante de este proyecto es la infraestructura de red diseñada, de la cual pueden verse los planos en las figuras~\ref{fig:ubicacionespb},~\ref{fig:ubicacionesp1},~\ref{fig:ubicacionesp2} y ~\ref{fig:ubicacionesp3} (véase Anexo~\ref{annex:ubicaciones}).

Se ha seguido una metodología muy rigurosa para garantizar la cobertura a lo largo del edificio haciendo uso de un dispositivo diseñado específicamente para este fin, al que se ha llamado \textit{Wi-Fi Quality Meter}, procurando cumplir todos los requisitos solicitados por el cliente(ver Figuras~\ref{fig:mobile-ap} y~\ref{fig:wifiqm-montado}).\newpage
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/mobile-ap.jpg}
\caption{Punto de acceso móvil utilizado en las pruebas de propagación}
\label{fig:mobile-ap}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/wifiqm-montado2.jpg}
\caption{\textit{Wi-Fi Quality Meter} instalado en el ordenador portátil y listo para ser usado}
\label{fig:wifiqm-montado}
\end{center}
\end{figure}
En el momento de escribir esta memoria, el cableado y los puntos de acceso han sido instalados (ver Figura~\ref{fig:aps-instalados}).
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.2375\textwidth]{figures/ap-montado2.jpg}
\includegraphics[width=0.2375\textwidth]{figures/ap-montado3.jpg}
\includegraphics[width=0.2375\textwidth]{figures/ap-montado4.jpg}
\includegraphics[width=0.2375\textwidth]{figures/ap-montado1.jpg}
\caption{Algunos de los \acs{AP}s instalados a lo largo del edificio}
\label{fig:aps-instalados}
\end{center}
\end{figure}

A pesar de que actualmente no esté terminado el despliegue, este se finalizará pronto, pues sólo se está a la espera del switch, y aunque no se pudieron realizar pruebas sobre el sistema final, las pruebas realizadas al punto de acceso piloto han sido satisfactorias y han servido para diseñar las pruebas que serán realizadas sobre el sistema una vez desplegado completamente.
\section{Aplicación}
Como resultado positivo de este proyecto también cabe destacar la aplicación desarrollada como prueba de concepto y para demostrar el correcto funcionamiento de la infraestructura de red (ver Figura~\ref{fig:esidashboard-interfaz}).
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/esi-dashboard-temp.png}
\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/esi-dashboard-edit.png}
\caption{Interfaz web de \textit{ESI Dashboard}}
\label{fig:esidashboard-interfaz}
\end{center}
\end{figure}

La aplicación, a la que se ha decidido llamar \textit{\ac{ESI} Dashboard} y cuyo código está disponible en el repositorio \url{https://bitbucket.org/arco_group/tfg.jose.mota}, recoge los mensajes de telemetría enviados por los dispositivos  y los almacena en una base de datos, la cual es consultada mediante el acceso a la interfaz web ofrecida. En ella el usuario puede consultar los datos actuales de cualquier sensor, así como un histórico en forma de gráfica interactiva que le permite hacer zoom y navegar por la misma para observar los datos con mayor detalle. 

\textit{\ac{ESI} Dashboard} además permite el ingreso de nuevos dispositivos de forma automática, siempre y cuando publiquen sus lecturas de telemetría en el canal adecuado, de modo que no es necesario dar de alta cada nuevo sensor que es conectado a la red.
De todos modos, si se desea modificar algún dato de los dispositivos o los sensores como su ubicación, marca, modelo, o las unidades en las que realiza las medidas, la interfaz permite la consulta y modificación de estos datos.

% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End: